GİDEN

Bir gecedir bütün geceler gibi.

Saçlarında, tanıdığın ellerin en ağırı,

Gözlerinde maceraların en derini..

Sana anlatırlar geçenle kalandan.

Bir gecedir bütün geceler gibi,

Karanlıklardan, aydınlıklardan.

Ne varsa kendincedir.

Pencere camlarında ışıklar parlar,

Halıda yatar eşyanın gölgesi.

İç - içe’dir artık sokaklar, evler, odalar.

Duvarlar bakışları keser, kapılar sesi.

Ne varsa, kendincedir..

Ve senin, üzerinde bin bir düşünce, günden.

Oynaşır hatıranla, kalbinle, ümidlerinle.

Her şey düşünmektedir seninle.

Birden, bir rüzgâr eser, sana doğru senden.

Seninle çoğalmaya başlar kendisiyle bitenler

Hatırlayan ellerinle, unutmayan gözlerinle.

Değişir sezilecek kadar yavaşdan

Değişir, istenen istenmeyen.

O koruyan zor yalanlar silinir,

Büyür kolay bir doğru, bilinen, söylenmeyen.

Uyuyanlar uyanmış, ölüler dirilmiştir.

Bir gecedir sana doğru senden.

Bir gecedir sana doğru senden..

Geçen yaşadığındır, yaşarken anlamadan.

Kalan bir gerçektir belki,

Bir iğne gibi kaybolan, bir bardak gibi kırılan.

Gelen sanki beklediğindir.

Ve giden, en tadlı, en sıcak, en kocaman.

TÜKENMEZ DOLMA KALEM DOLDURULUR, KIRILMAZ CAM TAMİR EDİLİR YÜZYILINDA İKİYE KIRILMIŞ BİR ŞEYİN BİR PARÇASI KONUŞSAYDI

Gülelim, varsın olmasın iten.

Bak alıştık, gülüyoruz,

İnelim merdivenlerden.

Bizi bekleyenler, bizi konuşanlar

Yakınlaştığımızı görsünler

Aralarında.

Biz biliyoruz, ama söylemeyoruz.

Onlar da biliyor.

Ama belli ediyorlar, bildiklerini.

Birincisi böyle sürsün, ikincisi..

Bir daha gelmeyecek, biliyoruz.

Biz biliyoruz olmadığını, ama var demeyoruz.

Onlar da biliyor ikincisini,

Hem olduğunu sanıyorlar,

Ama yok deyemeyorlar ona.

Biz bırakalım bunları,

İnelim merdivenlerden.

Varsın olmasın çeken, aralarında.

Gözlerimizin içine bakalım.

Boyuna unutalım.

Bilinen bir şey kalmasın ortada.

Bizi bekleyenler, bizi konuşanlar

Yakınlaştığımızı görsünler

Aralarında.

Bakmayanlar durmasın görenlerin yanında.

Dolaşalım yan yana.

İkiye kırılmamış bir şey gibi,

Aralarında.

Olmadığımızı bilerek anlaşalım olmakta.

Konuşalım, gülelim, yanılalım,

Darılıp barışalım.

Birincisi böyle sürsün dışında.

Yaşayormuş gibi yapalım.

BOĞAZ GEZİNTİSİ

Ne günlermiş, ne günlermiş

Yıldızlar, mehtab, çamlar altında.

Yıldızlar, mehtab, çamlar altında

Ne günlermiş, ne günlermiş.

Gelip geçmiş!

Vapurlar değil, Boğazdan geçen:

Boğazdan yalılar geçiyor.

Toplamış sulardan eteklerini,

Odasına çekilen bir saraylı gibi

Yalılar gelmeyen âlemlerine gidiyor

Bırakıp bu sessiz gecelerini.

Çekip almış kuşların kanadlarından rüzgârını

Asırlık rüyalarında yalılar.

Uykuların mahmurluğu saçaklarını sarmış.

Saz sesleri gelmeyor kıyılarından.

Ne geçen yazlardan haber var.

Ne gelecek baharlardan.

Kimbilir kaç deniz geçmiş uykularından...

Başbaşa kalmış iki ihtiyar Hisar

Beklemekte sönük sahilleri.

Artık eski savaşları anlatır taş duvarlar

Kıyılarından geçen balıklara.

O balıklar ki, dedeleri

Şarkılarla beslenmişti geceleri.

Şimdi sulara düşen çürümüş tahtalar

Dalgalarda son oltanın yemleri..

Bir zamanlar şen yaşamış yalılar

Işıklı bir ziyafet sofrasında.

Renklerini deniz alıp götürmüş,

Küllerini alev alıp savurmuş.

Deniz kenarında denizsiz kalmışlar.

Ortaklığı ayrılmış kıt’aların.

Anadolu günden güne Rumeliye küsmüş.

Bugün biz değiliz bakan yalılara;

Yalılar boynu eğik bize bakıyor.

Biz değiliz sarkan hatıralara

Göğüs gerip dalgalara.

Yalılar bir hayâl için denize sarkıyor.

Yalılar bize bakıyor, denize bakıyor.

Ne günlermiş, ne günlermiş

Yıldızlar, mehtab, çamlar altında.

Yıldızlar, mehtab, çamlar altında

Ne günlermiş, ne günlermiş.

Geçip gitmiş!

KATMERİN ÖVÜNÜSÜ YALIN-KAT’IN GÜVENİSİ

Ben senin düşündüğünün adıyım.

Özüyüm, kendisiyim, ana diliyim.

Bütün ikincilikleri sana kalmış görmek..

Seni ikincinin ta kendisi bulmak..

Yaşamada, sen de varken içinde

Sen ne isen ben onun da bekçisiyim.

Yaşamada sen yaşarken içinde

Senin de deyeceklerini söylemek.

Senin gözlerinin önünde, senden önce

Çatır çatır birinci öldürülmek.

Sana ne sorarlarsa sorsunlar

Diyeceğin, beni gösterip, sen demek.

Yalın çiçek, yeter seni sevdiğim,

Sana gülümsemek.

Sensiz de, seninle de büyümek.

Öksürme, ben türümüzün güzel denmek elçisiyim.

Susunca da şarkım sürer.

Gören seni gösterir, beni söyler.

Biz yan-yana seninleyiz.

Ben senin düşüncelerinin bahçesiyim.

Yalın çiçek önce kim kesilecek..

Sana düşen bana dönüp, sen, demek.

Bütün dediklerin doğru katmer’im.

Evet, bana bütün sorular sen.

Yalnız bir soru var sana, bir tek..

İzin verirsen.

Seni birinci yapan kim, orada, burada..

Ölünceye kadar yaşadığınca.

Sana düşen, bana dönüp, sen demek..

Ad’ımın kucağında.

YOĞUN

Evler, ampûller, bardaklar olacağım.

Ben yaşayacağım neysem öyle kalarak.

Sen boyuna yanımda ağlayıp güleceksin..

Demek ben bakacağım.

Biliyorum, ben bu şişeleri bırakacağım..

Kırılmasın, tozlanmasın dediğim.

Biliyorum, hepsini kıracaklar, hepsini, hepinizi.

Bu raflar, bu kitaplar, bu kutular, sildiğim.

Sizler, şu siz, şu sen, şu o, şu kim..

Uyurken, uyanmışken, şu giden, şu gelen.

Unuttuğum, benzettiğim, bildiğim..

İnsanlar; o siz, bu sen, şu ben.

Kıranları da kıracaklar, ezecekler, bugün, yarın.

Tozlarını silmeyecek bir el, bir bez.

Olanca kapısını açık tutanların

Dışına bile hırsız girmez.

Bir fazla almak bir fazla olmak değil.

Kimler var, vermekle tam kalmışlar.

Üsdenlik dışından parlamak değil..

Yerlerden çok kaçmak toplamışlar.

Ne iyi kırık bir şişe olmak,

Yıkık bir ev, çatlak bir bardak.

Gene de bir şişe, bir ev, bir bardak.

Giderken de biraz daha kendi kalarak.

Evler, ampûller, bardaklar olacağım,

Oluşmak için neysem öyle kalarak.

Sen boyuna yanımda değişeceksin,

Boyuna öleceksin, ben bakacağım.

ŞİMDİNİN

Şimdi ben neden mi güler?

Şimdi ben bir başka bana,

Bir başka şimdi’den baktığımdandır.

Şimdi bu müzik neye çalmakta,

Ne var ona böylesine dalmakta?

Uçurumlarla dağlar birbirinden çıkmadır.

Selam verdim, görmedin, ne zaman, şimdi.

O şimdi benimdi, bu senin şimdi.

Şimdilerin kimi güldürür, kimi ağlatır.

Renklerin, seslerin, sözlerin anlamı, ağırlığı,

Kendileriyle ve öbürleriyle duyarlığı, uyarlığı

Bir de uymazlığı, duymazlığı, sağırlığı vardır.

“Bir şûlesi var ki şem-i cân’ın

Fânûsuna sığmaz âsumânın.”

Çok şimdiler Şeyh Galib’in malıdır.

Şimdi buradaydı, nerede, oradaydı, görmedin mi?

Ben ora, sen bura, sen ora, ben bura dendikçe,

Şimdi bir şey olsadır, hem bir şey olmasadır.

“Ne meyle ne nây-ü neyle şimdi,

Gönül eğlenmeyor bir şeyle şimdi.”

Şimdisinden Fuzuli uzanmış olmalıdır.

Bir şimdiden bir şimdiye köprü kurarlar

Da balıklar üstünden Yunus deyu geçerler.

Benim çocukluğumdaki yunuslar yuvarlaktır.

“Deryada deryalıklar, suda oynar balıklar,

Ne bu sevdâ olaydı, ne de bu ayrılıklar.”

Çocukluklar çocuklardan azdır.

Ne olacak şimdi, ne olmuşdu, komşuda yangın çıkmışdı,

Sönmüştü, külleri uçuşmuşdu, başıma yağmışdı.

Bu çizgiler, bu aklar, o anı yangınından kalmadır,

Ne olduysa için-için ve neler de olmadıysa,

Hiç bir zaman demedimdi bir hiç için.

O konak asıl şimdi yanmaktadır.

MUM ALEVİYLE OYNAYAN KEDİNİN ÖYKÜSÜ - I

Bir mum yanıyordu bir evin bir odasında

O evde bir de kedi vardı.

Geceler indiğinde kendi havasında

Mum yanar, kedi de oynardı.

Mumun yandığı gecelerden birinde

Kedi oyunlarına daldı.

Oyun arayan gözlerinde

Mumun alevi yandı,

Baktı,

Mumun titrek alevinde

Oyuna çağıran bir hava vardı.

Oyunlarını büyüten kedi büyüdü

Kendi türünde çocukcasına,

Döndü dolaştı, yavaş yavaş yürüdü

Geldi mumun yanına, oyuncakcasına.

Bir baktı, bir daha, bir daha baktı

Mumun alevinin dalgalanmasına

Uzandı bir el attı.

Bıyıklarını yaktırmadan anlamayacaktı..

İlk kez gördüğü mumun yakmasına

İnanmayacaktı.

Kedi, oyunlarında büyüyordu,

Mum, üşüyordu yanmalarında.

Zaman ikili yürüyordu

Aralarında.

Bir ayrışım görünüyordu

Birinin yanmalarında

Öbürünün oynamalarında.

Kedi oyunlarında büyüyordu,

Yitirerek gitgide oyunlarını.

Mum küçülüyordu yanmalarında,

Yitirerek gitgide yakmalarını.

Oynarken büyüyen kedi yanacak,

Aydınlatırken küçülen mum yakacaktı.

Küçülen yaka-yaka aydınlatacak,

Büyüyen yana yana anlayacaktı.

Bir mum yanmasından

Ve bir kedi oyunundan

Kaldı sonunda

Bir gecenin tam ortasında

Bir evin bir odasında

Göz-göze susan

İki insan.

II

Mum yandı bitti,

Kedi büyüdü gitti.

Oyunlar karıştı gecelerde

Suskun uykusuzluklara.

O iki insandan, sonunda

Birinin anılarında kedi,

Birinin dalmalarında mum

Kaldı gitti.

Nerede bir mum yansa şimdi,

Nerede oynasa bir kedi,

Birbirine yansıyor, karışıyor gölgeleri..

Bugün dün gibi oluyor,

Dün bugün gibi.

Mum ellerimi tırmalıyor,

Belleğimi yakıyor kedinin elleri.

ÇİÇEK SENFONİSİ

Çiçeklerin akşamlarını

Akşamların çiçekleri

Aydınlatır..

Çiçeklerin adlarını

Birbirlerine benzemezlikleri

Adlandırır.

Biri alır bir güneşi

Öbürüne yıldız sunar,

Biri öbürünü yağmurlandırır.

Bir başkası bir güzelliği

Akıl almaz çalımıyla

Karanlıklandırır.

Bir düğünü aklandırır biri,

Biri bir yalanı silerken

Biri bir ölümü anılandırır.

Biri bekler sabahları,

Biri gündüz diye çıldırır

Bir başkası aydınlığı akşamlandırır.

Biri bağlar-bahçeler içinde nazlı,

Biri kendi kendini doğurur bayırlarda,

Biri kayaları ayaklandırır.

Pencereden bakar biri,

Biri el sürdürmez kimseye,

Biri kendini ağaçlandırır.

Tırmanır biri el ermez dikliklere.

Biri yerlere yaslar yüzünü

Topraklandırır.

Biri ordusunu yayar birdenbire

Tarlalara, öbek öbek,

Kanlandırır.

Biri şarkılarla gözleri besler,

Yeşillikleri ve sevgilileri

Umudlandırır.

Çiçekler hep bekler gibidir,

Oysa hiç beklemezler;

Biri arılandırır, biri kuşlandırır.

Biri rüzgârlandırır gönülleri,

Biri kızdırır soğumuş külleri..

Biri de kendini kucaklandırır.

Biri tek başına yürür yazgısında,

Biri sepetlerde demet demet

Ününü kaldırımlandırır.

Biri vazolandırır kendini salonlarda,

Biri kurur bir kitabın içinde,

Biri de kafes arkasında saksılandırır.

Çiçekler bir şölen yaşamda,

Renklerin en büyük orkestrası..

Dursuz-duraksız çalar her insanda

Sevinci, aldanıyı, ölümü ve yası.

BAHÇEDE

Damla, kendini

tamamlayınca damlar.

Günlerin gecelere bağlanışında bir,

Gecelerin günlere uzanışında iki,

Birikmemi tamamlanmaktan koruyorum şöyle ki:

Önce bir şeyler yitiriyorum, somut şeyler,

Çakmak, tarak, kalem, çanta, saat, para gibi

Önemsiz şeyler.

Alışkanlığım tükenmiyor

Biriktirmeyi sürdürüyorum gene,

Usanmıyorum.

Biçimler, renkler, şişeler eskiler.

Unuttuklarımı saymıyorum çünkü unutmuyorum.

Azala azala yitmekten

Bir de bütünlenmekten ötede

Hüzünlü bir gecikme içine dalıyorum

Yalnız başıma

Özel yoluma sapıyorum..

Seziyorum,

Birileri özenle bana bakıyor.

Uykum kaçıyor, ne iyi diyorum,

Somut şeyler karışıyor yaşantıma.

Elimi kesiyorum, kan akıyor,

Gizliden gizliye seviniyorum.

Öyle yalanlar saklanıyor ki gözlerime

Canım acıyor,

Deliriyorum;

Seviyorum neden sonra anlayorlar

Acı acı seviniyorum.

Gözüme ilişiyor, kulağıma ilişiyor,

Görmemezliğe geliyorum,

Duymamazlığa geliyorum,

Düşünmüyorum, öteye itiyorum.

Damlamıyorum.

Karnım acıkıyor, yemiyorum.

Betim benzim sararıp soluyor,

Adını bile anmıyorum.

Soyunup-giyiniyor karşımda

Bakmıyorum.

Her gün kirleniyor, görüyorum

Okuyorum ilkin

Bu yüzden her gün yıkanıyor, çirkin

Yaşını soruyor korkular, ürküler, rüyalar

Uyanıyorum, saymıyorum.

Özelliğini anlatıyor taşlar, topraklar

Sararan düşen yapraklar,

Kocaman kocaman ağaçlar,

Dinlemiyorum.

Tomurcuklara, çiçeklere bakıyorum.

ANI ORMANINDAN ANILAR

Anmak kaçınılmaz bir gürültüdür, yankılanır da

Gider anılarına döner kendisine seslenir.

Aralık suskularda uğuldar, ardarda aralıklarında

Kendisini silerken derinleşir, unuttura unuttura beslenir.

Söylemek bir başka şeyi saklamak

Da değil midir..

Dedim ama gözler de bakarlar da;

O ise yüzünde silinirken yüreğinde çizgilenir.

Anmalarda sesin rengi kendiliğinden değişir,

Dağlarını kurar yerleşir duygularda,

Yerin göğün uçurumlarıyla birleşir.

Anmak bir yürekliliktir korkularda.

Hırçın dalgalanmalarında dirilir

Yalnızlık denizinin gizli fırtınalarında

Kendi sorularını yanıtlarken delileşir.

Ama sana da seni sorar kendi yankılarında.

Anmak bir acıyı hep yeniden sormaksa,

Bir kırgınlık yanığında öyküleşmektir.

Dinmez burukluğunda bir ağrıyı susmaksa,

Sürekli yaralanmak, ölümle eşitleşmektir.

Solmaya karşı hep yeniden açan bir çiçek,

Sana kuytularından korkusuz seslenecek.

Bütün kapılarını kapatsan ölesiyedek,

Yakan bir ışıkcasına yüreğine girecek.

ORATORİO

Yüreğine yok yazılıyor, onanmazlığına var yazılıyor.

Boyuna yeniden bir büyük yok hazırlanıyor ona,

Onun dününe, bugününe, yarınına

Ki artık o da hiç bilmeyecek

Boyuna arayacak, boyuna gidecek susmalarına susmalar..

Kimine unutmak bile çok, kimine unutmamak az

Benim, senin, onun-bunun yerine.

Bir kar dinmeden ona yaz boyu yağar da yağar..

Sisyphus’un kayasını andıran dağdelen bir ok

Bir tüfek patlaması gibi derine, hep derine

Hacı Murad’ın susmasını kazar da kazar.

Bir çizgidir çizilmiştir ondan önce,

Gelir Bafra’lardan Istanbul’lara kadar.

Kızılırmak akar, gelmiştir taa nerelerden

Ve batan güneşi hiç ellemeden ve hiç görmeden

Vura vura akşamları ve bir denizi kana boyar.

Gelen ya da gelecek şu öte karanlıklar adına

Bir fener, yıldız-yıldız gazyağını çakar.

Bir yoğun, bir özel su sabah-akşam hiç durmaz;

Yalın bir sucasına hava olur yüreğine damlar.

Yüklenir bir anda bin doğumu o yaşam boyu

Bin ölümü bir anda yüklendiği kadar.

Yazgının kesiştiği alınlar bir avuç değil,

O merminin yoluna, mermi onun yoluna çıkar.

Ne bir çiçek, ne bir demet, ne bir yumak;

Ellerinde bir çile, ör örebildiğin kadar.

Balıkların yazdığını sularda su okur,

Havalarda çizim çizim dolaşırken kuşlar.

Şiirlere uzanır susmalarını çoğaltmak için;

Alır da Murad’ını o yollardan yollara vurgular.

Bir kapıdan geçmiştir, onu o seçmemiştir;

Arkasından o kapı ona bakar da bakar.

Üstüne yürümüştür, bir yürek çürümüştür.

Bu ne özel bir iştir ağalar, beyler, dostlar.

Bir merminin önüne durmaya yetişecek..

Şimdi o oradadır, onu ergeç yakalar.

Çok önceden patlamış bir tüfek biliyorum..

Bafra’da patlamıştır, gelmiştir bana kadar.

Artık hep orada olacak oradaki o adam

Buradayken orada olmak istediği kadar.